\chapter{倾向值匹配算法}

\section{引言}

理想情况下，检验策略有效性的黄金标准是基于实验的方法，比如做A/B测试，不同的策略可以随机分配给用户，但是完全随机对照实验存在很多限制，比如成本非常高，操作困难，在实际环境中几乎不可行。而采用非随机对照实验则容易出现组间基线不齐，数据偏倚。因此提供一个统计方法而不是实验方法来检测策略的有效性是非常重要和有必要的。倾向值匹配算法解决了以上问题，它将混淆变量纳入Logistic模型， 归纳成一个倾向值，在进行倾向值匹配时，混淆变量得以控制，使得对最终结果的影响只能归因于自变量\cite{胡安宁2012倾向值匹配与因果推论}。比如， 将微博发布时间作为自变量，控制其他混淆变量近似相等，如选择同一个演员，在电视剧首播期间， 发布内容相似的原创微博，因此最终这些微博影响力的差异只能归因于发布时间。


\subsection{混淆变量}
\subsection{推广策略}
\section{算法步骤}
\section{基于话题演化倾向值匹配}
\section{显著性及平衡性检验}
\section{本章小结}


理想情况下，检验策略有效性的黄金标准是基于实验的方法，比如做A/B测试，不同的策略可以随机分配给用户，但是完全随机对照实验存在很多限制，比如成本非常高，操作困难，在实际环境中几乎不可行。

用户被随机分配到策略组和非策略组，这样对效果直接比较是无偏差的。但是，比如在评估广告有效性的案例中，我们几乎没有办法将用户随机分到策略组和非策略组，这种情况下，如果每个组的用户有不同的看到广告的概率就会产生选择偏倚。比如，设想两个组，能看到广告的组里所有的成员都是男性，看不到广告的组里的成员都是女性，如果从看到广告到转化为购买商品男性比女性的转化率更高，那这次广告有效性的评估就会因为用户特性（此处为性别）的混淆而被高估。因此，广告策略和转化之间并不是排除选择偏倚之后的因果关系，如图4-1所示，而是混淆了用户特性之后的关系。因果推论的目的是建立广告策略和转化效果之间，排除了其他混淆变量的作用后的因果关系，如图4-2所示，评估的是广告对购买的影响。

一种直观的排除用户特性对输出结果影响的方法是建立混淆变量与输出结果的回归关系。但是，如果将混淆变量作为自变量放进回归模型，就假定了输出与混淆变量之间存在线性累加关系，这是缺乏理论依据的，而且，混淆变量与我们研究的策略之间存在一定的相关关系，这样会导致回归模型可能存在共线性问题。

为了解决这个问题，罗森鲍姆和鲁宾建立了基于观测数据的因果推论模型，它用倾向值算法作为主要的工具来研究二值策略。将研究对象根据是否采用策略分成策略组和控制组。其中，倾向值是指在给定混淆变量的基础上，一个研究对象采用该项策略的概率值，通过控制倾向值，可以达到控制混淆变量的目的。对于倾向值的估计，应用最广泛最标准的是逻辑斯地回归模型，也有别的方法可以用来估计倾向值，比如半参回归，无参回归，双重鲁棒估计等等。
倾向值算法被广泛应用在各个领域，包括医药学，经济学，政治学等等，由于其基于观测数据得到的结果更为准确，近几年更是在广告学很受欢迎。

\subsection{反事实与平均干预效果}

设想一个平行宇宙，除了演员们发布的推广微博都不用某个策略之外，其他的都完全相同，比如还是同样的演员发布微博推广同样的电视剧，其他人们事件、热门话题还是依旧发生等等，那演员们发布的推广微博会取得更好的宣传效果吗？如果达到的宣传效果并没有改变，那可以认为这项宣传策略是无效的。这就是叫做反事实，即指相反情境下的某种状态\cite{倾向值匹配与因果推论}。自变量（策略）对于因变量（宣传效果）的因果性效应就是指这些微博在策略组和非策略组能达到的宣传效果之间的差异，也就是事实与反事实之间的差异。比如，某项策略的宣传效果就是：
$\Delta=E(Y_1-Y_0)=E(Y_1)-E(Y_0)$=$[E(Y_1|w=1)-E(Y_0|w=1)]+[E(Y_1|w=0)-E(Y_0|w=0)]$
其中$E$是所有微博的平均效果，$w={0，1}$，其中$1$代表个体采用了策略，$0$代表没采用策略。定义Y为达到的宣传效果，每一条微博都有两个可能的值$(Y_0，Y_1)$，$Y_0$表示如果这条微博没采用该项策略得到的宣传效果，$Y_1$表示如果这条微博采用该项策略得到的宣传效果。对于一条微博，因为它只可能采用了或者没采用某项策略，所以$Y_0$和$Y_1$的值不可能同时被观测到，其中没被观测到的那个值便是反事实。上述公式中，$E(Y_1|w=1)$和$E(Y_0|w=0)$是来自观测数据，而，$E(Y_1|w=0)$和$E(Y_1|w=0)$则是反事实。

在因果推论模型中，为了无偏倚的评估策略的效果，通常有两个基本假设：
（1）稳定的单位策略输出假设。也就是说个体之间没有相互影响。它是指，在一个策略的前提下，对于一个单位的潜在输出值应该是稳定的，在不受其他单位影响的。这个假设使我们能对一个对象的建模不受其他对象的影响。
（2）强忽略假设。即非混淆假设。在给定混淆变量的条件下，策略是否采用与输出结果独立。这个假设使我们能在混淆变量给定时对策略是否采用建模，而与输出结果无关。具体地，非混淆假设是指满足：
$E(Y_1|w=0)=E(Y_1|w=1)$以及$E(Y_0|w=0)=E(Y_0|w=1)$
因为我们无法实现随机对照实验，因此，我们需要控制混淆变量使$w$与$Y_0$或$Y_1$尽量保持独立。在倾向值算法中，混淆变量的控制是通过将混淆变量纳入模型（如逻辑斯地回归模型）得到倾向值$P$来进行控制，因此，强忽略假设就是满足：
$E(Y_1|w=0，P)=E(Y_1|w=1，P)$以及$E(Y_0|w=0，P)=E(Y_0|w=1，P)$
因此，某项策略能得到的效果就是：
$T=E(Y_1|w=1)-E(Y_0|w=0)$




定义每一项策略为$t$，作为自变量，其值为$T$。在二值策略中，$T={0，1}$，其中“1”代表采用这项策略，“0”代表不采用这项策略。同时，定义达到的效果输出为$Y(t)$，作为因变量，如在研究演员推广策略时，用微博影响力作为$Y(t)$。定义混淆变量为向量
$X$。那么对每一个研究对象$i=1，2，……，N$，都有混淆变量向量$X_i$，策略$T_i$，输出结果$Y_i$。


在倾向值匹配算法中，混淆变量是指，除了研究策略外的其他可能会影响因变量的变量。如演员A和演员B发布的微博带来的影响力的不同，除了策略的不同，还可能是因为二者的粉丝量不同带来的差异。这些混淆变量对推广效果的影响就是选择性误差，在倾向值匹配算法中，通过控制混淆变量来遏制选择性误差对结果的影响。


步骤一：计算倾向值。倾向值最早由罗森鲍姆和鲁宾提出，它是指在可观测到的混淆变量的基础上，一个研究对象采用该项策略的条件概率，定义为：
\begin{equation}e_i = Pr(T_i = 1 | X_i)\end{equation}
倾向值是一种平衡值，通过控制倾向值可以控制混淆变量，进而使策略组和非策略组的混淆变量类似。对倾向值的估计，最常用的逻辑斯地回归模型，建立混淆变量的回归关系，得到采用策略的概率值。除了逻辑斯地回归模型，还有装袋法、递归分割法、基于树的方法、半参回归、无参回归、双重鲁棒估计和神经网络等方法都可以用于估计倾向值。

步骤二：基于倾向值进行匹配。根据是否采用了策略，整个样本集合可以分成两个子集合：策略组和非策略组。倾向值匹配意味着对策略组和非策略组中有相似倾向值的样本进行配对，最常用的配对方法是一对一配对，还可以多对一（$M:1$）匹配，多对多（$M:M$）匹配等。在匹配算法的选取上，首先，要选择用可替换还是不可替换的算法。不可替换算法意味着一旦一个非策略组的对象与一个给定的策略组的对象匹配后，就不可以再与其他策略组的对象进行匹配。因此，每个非策略组的对象只能最多被一个匹配对儿包含。与之对比，可替换算法中，非策略组的对象还可以与策略组的其他对象进行匹配，所以非策略组的对象可能被多个匹配对儿包含。然后，要选择用贪心匹配还是优化匹配。贪心匹配算法中，先从策略组中随机选一个对象，然后从非策略组中选取与之倾向值最接近的对象，一直重复直到所有的策略组或者非策略组的对象都已配对。这个过程中，每一步都是贪心选择非策略组中最接近的对象，而不管这个对象是否与下一个策略组中选中的对象更接近。在优化匹配算法中，配对原则是最小化所有匹配的对儿之间的倾向值差异。最后，对距离最接近的标准有最邻近匹配和基于卡尺的最近邻匹配。最邻近居匹配是指对给定的策略组的对象，选取非策略组中与之倾向值最接近的对象。基于卡尺的最近邻匹配与之相似只是会多一个卡尺的限制，倾向值的差异在一个卡尺的范围内，匹配最近邻的对象。那么，如果一个策略组的对象在卡尺的范围内没有非策略组的对象，这个策略组的对象就匹配不到。经过研究，奥斯汀\cite{2011b}发现最佳的卡尺宽度是倾向值对数的标准差的$0.2$倍，这个距离被证明在多种参数设置中会产生最优的风险差异估计。

步骤三：评估策略效果并检验显著性。

在基于倾向值对样本进行匹配后，就可以通过配对后的样本的效果输出$Y(t)$的差异来估计策略效果。如果是输出是连续值，则策略效果可以由策略组和非策略组的效果输出的平均值的差值得到；如果输出是二值的，则策略效果可以由比较策略组和非策略组的二值比例的差异或者相对风险得到。对每一个研究对象，策略的干预效果可以定义为$Y_1-Y_0$，平均干预效果ATE（Average Treatment Effect）定义如下，它是定义在整个对象集合的基础上的平均效果。

\begin{equation}ATE = E[Y(1)|T=1] - E[Y(0)|T=0]\end{equation}

另一个相似的定义是最终接受策略对象的平均干预效果ATT（Average Treatment effect for the Treated），它是定义在最终接受了策略的对象基础上的平均干预效果。

\begin{equation}ATT = E[Y(1) - Y(0) | T = 1]\end{equation}

需要根据研究的需求来进行二者的选择，比如，在评估系统参与到戒烟项目中导致
戒烟成功的有效性时应该用ATT，因为不可能所有的人都参与到具体戒烟项目中；而在评估给家庭发戒烟相关小册子导致戒烟成功的有效性时应该用ATE，因为给每个家庭发戒烟相关小册子的成本相对低、易实现。由于本文中研究的对象是最终用了某项策略的微博，因此我们选用ATT来评估平均干预效果。
之后，需要用t检验（t-test）来检验干预效果的显著性水平，即检验策略组和非策略组配对的样本的效果输出$Y(t)$是否有显著差异。


步骤四：平衡性诊断。平衡性检验能评估倾向值模型是否经过了充分的验证。倾向值匹配的目的是通过控制倾向值近似来达到混淆变量类似的目的，因此检验配对样本在混淆变量上是否有显著差异是必不可少的，它代表配对的样本在混淆变量上的相似程度。标准化均数差能用于量化策略组和非策略组的样本的混淆变量在平均值上的差异。对连续混淆变量，其标准化均数差为：

\begin{equation}d = \frac{(\overline{x}_{treated} - \overline{x}_{untreated})}{\sqrt{\frac{s_{treated}^2 + s_{untreated}^2}{2}}}\end{equation}
其中，$\overline{x}_{treated}$和$\overline{x}_{untreated}$分别对应策略组和非策略组样本的连续混淆变量的均值， $s_{treated}^2$和$s_{untreated}^2$分别对应策略组和非策略组样本的连续混淆变量的方差。对二值混淆变量，其标准化均数差为：

\begin{equation}d = \frac{(\hat{p}_{treated} - \hat{p}_{untreated})}{\sqrt{\frac{\hat{p}_{treated}(1 - \hat{p}_{treated}) + \hat{p}_{untreated}(1 - \hat{p}_{untreated})}{2}}}\end{equation}
其中，$\hat{p}_{treated}$和$\hat{p}_{untreated}$分别对应策略组和非策略组样本的二值混淆变量的均值。通常认为，标准均数差数值小于$0.1$时认为配对的策略组和非策略组的样本的混淆变量很类似，达到平衡的状态\cite{Normand 2001}。但是，标准化均数差只是比较了平均值是否类似，还应该比较配对的策略组和非策略组的样本的混淆变量的整体分布是否类似。可以用图形化方法如并列箱形图，分位数-分位数图（Q-Q图），累积分布图等等。




















